\enunciadoOUrespostasSection{Derivada da Inversa} 
\setcounter{questao}{1}


% LJ = Lista do Prof. Jair Salvador do IM -- UFRJ

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Considere a função $f(x)=x^5+ x^3 + 3x$.

(a) Qual o maior conjunto onde a função inversa existe? Justifique?

(b) Determine $(f^{-1})'(5)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) 
Como $f'(x)=5x^4 + 3x^2+3>0$ para todo $x\in\R$, a função é sempre
crescente. Logo a inversa existe em $\R$.

(b)  Como $f(1)=5$, $f^{-1}(5)=1$. Além disso, por (a)
$f'(1)=11$.  Pelo teorema da função inversa,
$(f^{-1})'(5)=\dfrac{1}{f'(1)}=\dfrac{1}{11}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Mostre que que 
$f(x)=(x^5+7)^{1/3}$ para $x>0$ é invertível e calcule
$(f^{-1})'(2)$. 
Encontre a equação da reta tangente ao gráfico de $f^{-1}$ no ponto $(2, \ 1)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Como a derivada é positiva para todo $x>0$ a função é crescente e
portanto injetiva. Assim, pelo Teorema da Função Inversa,
possui inversa.
Alem disso $(x^5+7)^{1/3}=2$ se $x^5=1$, ou seja, $x=1$.
Calculando $f'(1)$ vamos obter que
$(f^{-1})'(2)=\dfrac{1}{f'(1)}=\dfrac{12}{5}$.
A reta tangente é $y-1=\dfrac{12}{5}(x-2)$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Considere $f(x)=\arctan\left(\dfrac{x^3}{3} - x\right)$ para $x>1$.

(a) Mostre que $f$ é invertível e calcule $(f^{-1})'(0)$;

(b) Encontre a equação da reta tangente ao gráfico de $f^{-1}$ no ponto 
$(0, \ f^{-1}(0))$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)  
Como a derivada é positiva (calcule!) para todo $x>1$ a função é crescente e
portanto injetiva. Assim, pelo Teorema da Função Inversa,
possui inversa.
Como queremos $f^{-1}(0)$, precisamos determinar $x>1$ tal que
$f(x)=0$. Tomando tangente dos dois lados vamos obter a equação
$\dfrac{x^3}{3}-x=0$. A solução maior que $1$ é
$\sqrt{3}$. Assim
$(f^{-1})'(0)\dfrac{1}{f'(\sqrt{3})}=1/2$.

(b) $y=\dfrac{1}{2} x + \sqrt{3}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Mostre que $f(x)=\arctan(x^2-1)$ para $x>0$ é invertível e calcule
$(f^{-1})'(\pi/4)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Como a derivada é positiva  (calcule!) para todo $x>1$ a função é crescente e
portanto injetiva. Assim, pelo Teorema da Função Inversa,
possui inversa.
Se $f(x)=\pi/4$, obtemos tomando tangente dos dois lados que
$x^2-1=1$. Logo $x=\sqrt{2}$ pois queremos $x>0$.
Assim,
$(f^{-1})'(\pi/4)=\dfrac{1}{f'(\sqrt{2})}=\sqrt{2}/2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Seja $f(x)=e^{x^5+x^3 + x}$. Mostre que $f$ é invertível para todo
$x\in\R$ e calcule a derivada da função inversa em $e^3$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Como a derivada é positiva (calcule!) para todo $x$ a função é crescente e
portanto injetiva. Assim, pelo Teorema da Função Inversa,
possui inversa.
Como $f(1)=e^3$, 
$(f^{-1})'(e^3)=\dfrac{1}{f'(1)}=\dfrac{1}{9e^3}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Seja $f(x)=\dfrac{1}{\arctan(\log x)}$ para $x>0$.

(a) Prove que $f$ é invertível e calcule $(f^{-1})'(\pi/2)$.

(b) Encontre a equação da reta tangente ao gráfico de $f^{-1}$ no ponto 
$(\pi/2, \ f^{-1}(\pi/2))$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)
Como a derivada é positiva (calcule!) para todo $x$ a função é crescente e
portanto injetiva. Assim, pelo Teorema da Função Inversa,
possui inversa.
$(f^{-1})'(\pi/2)=-1$.

(b) $y=-x+\dfrac{\pi +2}{2}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

